\chapter*{Agradecimientos}

\begin{itemize}
\item A mi familia nuclear, Maty, \'Angel, Omar y Luis y a todos mis familiares Barraganes y Villanuevas, en especial a Male y Juanito, por ensenarme que la vida es m\'as que s\'olo ecuaciones y café, por ensenarme a vivir ...
\item A mi gran amor Mariana, porqué al lado de un gran hombre hay una mujer a\'un m\'as grande, por su inigualable apoyo y paciencia en este proceso. De igual forma a su famila,  Sres. Sergio y Ana, y Tello ... 
\item A mi director de tesis Erick, por su capacidad para guiarme por el camino de la astronom\'ia, siempre con calidad y sencillez. De igual forma a Ramiro y Francisco, los cuatro formamos el mejor equipo del trabajo posible ...
\item A los otros tres fant\'asticos: a Jorge por las incontables aventuras que hemos tenido, al Fer por sus siempre sinceros y sabios consejos y a Lauren por su siempre contagiosa ``berraqu\'es''.
\item A los senores jurado de esta tesis, los Dres. Eneens, Caretta, Jack y Papaqui, por tener la paciencia y el inter\'es para leer y corregir a esta tesis.
\item Una menci\'on especial al m\'as dorado de todos los coordinadores, por permitirnos seguir siendo ``nerds'' en un hambiente agradable y digno.  
\item A mis amigos que se convirtieron en mis hermanos, ``Bear'', ``Garza'', ``Popochas'' y ``Guapo'', porque llegamos a ser lo que somos juntos
\item A toda la banda astron\'omica de mi generaci\'on: Mayra, Dona, David, AstroFer, Ramiro, Francisco, Fer, Lauren, Jorge, Iris, Jos\'e, Ren\'e, Marcel, Yoga y toda la dem\'as amigos protoastron\'omos que siempre hemos sabido llevarla en las buenas y en las malas, y hasta en las malas queremos seguir siendo cient\'ificos.
\item A CONACyT por gastarse el dinero del pueblo en generar recursos humanos que lo ayuden.
\item a los Dres. F. Masset y G. Hoissenberg, por el gran curso de ``Super c\'omputo y GPU's'', que me ayudaron a perfeccionar el contenido de esta tesis. En especial al Dr. F. Masset por abrir al p\'ublico un c\'odigo tan vers\'atil como \texttt{FARGO3D}.
\end{itemize}


